%!TEX root = main.tex

O conteúdo aqui é lixo. Quando vou modificar o texto removendo uma grande parte, em vez de apagar eu coloco aqui, como um backup. Evidentemente esse .tex foi criado antes da sincronização com o github, mas continuo com a prática de salvar o lixo aqui.


\begin{defi}
    \textbf{(a)} Sejam $a,b \in \R$ tais que $a<b$. O conjunto $\{ x \in \R : a < x < b \}$ será denotado por $]a,b[$.

    \textbf{(b)} Um conjunto $I \subseteq \R$ é um \textit{intervalo} se para quaisquer $x,y \in I$, com $x< y$, tivermos $a \in I$ sempre que $a \in \left] x,y\right[$.

    \textbf{(c)} Um intervalo $I \subseteq \R$ é \textit{aberto} se para todo $x \in \R$ existir $\delta \in \R_{>0}$ tal que $\left]x-\delta,x+\delta \right[ \subset I$.

    \textbf{(d)} Um intervalo $I \subseteq \R$ é \textit{fechado} se $\R \setminus I$ é aberto.
\end{defi}

\begin{obs}
    Nos itens (b) e (c) acima, escrevemos ``um intervalo $I \subseteq \R$'', mas ainda não sabemos se pode ser $I = \R$ pois ainda não sabemos se $\R$ é um intervalo. Isso é resolvido pela seguinte
\end{obs}

\textbf{(a)} $a \in \R$ é um ponto de acumulação de $A \subseteq \R$ se, e somente se, $0$ é ponto de acumulação de $B := \{h \in \R_{\neq 0} : a+h \in A \}$

\textbf{(a)} ($\Rightarrow$) Para que $0$ seja um ponto de acumulação de $B$, para todo $\delta \in \R_{>0}$ deve existir $h \in B$ tal que $0 < |h-0| < \delta$. Bem, como $a$ é um ponto de acumulação de $A$, para todo $\delta \in \R_{>0}$ existe $x \in A$ tal que $0 < |x-a| < \delta$. Pois tomando $h := x-a$, temos que $x = a+h$, e como $x \in A$, temos $a+h \in A$, de modo que $h \in B$. Daí, segue a conclusão.

    ($\Leftarrow$) Para que $a$ seja um ponto de acumulação de $A$, para todo $\delta \in \R_{>0}$ deve existir $x \in A$ tal que $0 < |x-a| < \delta$. Bem, como $0$ é ponto de acumulação de $B$, para todo $\delta \in \R_{>0}$ existe $h \in B$ tal que $0<|h|<\delta$. Pois tome $x:=a+h$: como $h \in B$, temos que $a+h \in A$, de modo que $x \in A$. Daí, segue a conclusão. \itemproof

\begin{defi}
    \textbf{(a)} (Vizinhança) Uma \textit{vizinhança} de $a \in \R$ é qualquer intervalo aberto $I \subseteq \R$ com $a \in I$. Dado $\delta \in \R_{>0}$, dizemos que a vizinhança $V_{\delta}(a) := (a-\delta, a+\delta)$ \textit{centrada} em $a$ e possui \textit{raio} $\delta$.
    
    Se a vizinhança for da forma $(a-\delta, a+\delta)$ para algum $\delta \in \R_{>0}$, diremos que a vizinhança é \textit{centrada} em $a$ e possui \textit{raio} $\delta$ e denotaremos por $V_{\delta}(a)$.
    
    \textbf{(b)} (Ponto de acumulação) Diremos que $a \in \R$ é um \textit{ponto de acumulação} de $A \subseteq \R$ se $V_{\delta}(a) \cap A \setminus \{ a\} \neq \emptyset$ para todo $\delta \in \R_{>0}$.
\end{defi}

\begin{prop}
    $a \in \R$ é um ponto de acumulação de $A \subseteq \R$ se, e somente se, para todo $\delta \in \R_{>0}$ existir $x \in A$ tal que $0 < |x-a| < \epsilon$.
\end{prop}

\begin{defi}
    \textbf{(a)} Diremos que $a \in \R$ é um \textit{ponto de acumulação à direita} de $A \subseteq \R$ se $a$ é ponto de acumulação de $A \cap \left] a, +\infty \right[$.

    \textbf{(b)} Diremos que $a \in \R$ é um \textit{ponto de acumulação à esquerda} de $A \subseteq \R$ se $a$ é ponto de acumulação de $A \cap \left] -\infty,a \right[$.
\end{defi}

\begin{defi}
    Diremos que $a \in \R$ é um \textit{ponto de acumulação à direita} de $A \subseteq \R$ se $(a, a+ \epsilon) \cap A \neq \emptyset$ para todo $\epsilon \in \R_{>0}$.
\end{defi}

\begin{defi}
    Diremos que a função $f : A \subseteq \R \to \R$ tem \textit{limite lateral à direita} $L \in \R$ no ponto de acumulação à direita $a \in \R$ de $A$, indicando isso por $ \ds \lim_{x \to a^+} f(x) = L$, se para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existir $\delta = \delta(\epsilon, a) \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            0 < x-a < \delta \Rightarrow | f(x) - L| < \epsilon
        \]
    para todo $x \in A$.
\end{defi}

\begin{lem} l'hospital do guidorizzi kk buxa
    \textbf{(a)} Se $f : D_f \subseteq \R \to \R$ é uma função derivável no intervalo aberto $I := \left]a,b \right[ \subseteq D_g$, com $g'(x)>0$ para todo $x \in I$ e $\ds \lim_{x \to a^+} g(x) = 0$, então $g(x)>0$ para todo $x \in I$.

    \textbf{(b)} Sejam $f : D_f \subseteq \R \to \R$ e $g:D_g \subseteq \R \to \R$ funções deriváveis no intervalo aberto $I := \left]a,b \right[ \subseteq D_f \cap D_g$, com $g'(x)>0$ para todo $x \in I$ e $\ds \lim_{x \to a^+} f(x) = \lim_{x \to a^+} g(x) = 0$. Se existem constantes $\alpha, \beta \in \R$ tais que
        \[
            \alpha < \dfrac{f'(x)}{g'(x)} < \beta
        \]
    para todo $x \in I$, então 
        $ \ds
            \alpha < \dfrac{f(x)}{g(x)} < \beta
        $
    para todo $x \in I$.

    \textbf{(c)} Sejam $f : D_f \subseteq \R \to \R$ e $g:D_g \subseteq \R \to \R$ funções deriváveis no intervalo aberto $I := \left]m,p \right[ \subseteq D_f \cap D_g$, com $g'(x)>0$ para todo $x \in I$ e $\ds \lim_{x \to p^-} f(x) = \lim_{x \to p^-} g(x) = + \infty$. Se existem constantes $\alpha, \beta \in \R$ tais que
        \[
            \alpha < \dfrac{f'(x)}{g'(x)} < \beta
        \]
    para todo $x \in I$, então existem constantes $M,N,s \in \R$, com $s \in \left]m,p\right[$, tais que
        \[
            \dfrac{M}{g(x)} + \alpha < \dfrac{f(x)}{g(x)} < \beta + \dfrac{N}{g(x)}
        \]
    para todo $x \in \left]s,p\right[$.
\end{lem}

\begin{proof}
    \textbf{(a)}

    \textbf{(b)} Defina $h_1, h_2 : I \to \R$ por
        \[
            h_1(x) := \alpha g(x) - f(x) \quad \text{e} \quad h_2(x) := \beta g(x) - f(x),
        \]
    e note que
        \[
            h_1'(x) = \alpha g'(x) - f'(x) \quad \text{e} \quad h_2'(x) = \beta g'(x) - f(x)'.
        \]
    Como 
        $  \ds
            \alpha < \dfrac{f'(x)}{g'(x)} < \beta \Rightarrow \alpha g'(x) < f'(x) < \beta g'(x),
        $
    temos que 
        \[
            \alpha g'(x) - f'(x) < 0 \quad \text{e} \quad \beta g'(x) - f'(x) > 0.
        \]
    donde $h_1'(x) < 0$ e $h_2'(x)>0$ para todo $x \in I$. Com isso, $h_1$ é estritamente decrescente em $I$ e $h_2$ é estritamente crescente em $I$, e sendo  $\ds \lim_{x \to a^{+}} h_1(x) = \lim_{x \to a^{+}} h_2(x) = 0$, pelo item (a) só pode ser $h_1 (x) < 0$ e $h_2(x) > 0$, para todo $x \in I$. Agora, aplicando o item (a) à função $g$, concluímos que $g(x) > 0$ para todo $x \in I$, donde, por fim, vem
        $ \ds
            \alpha < \dfrac{f(x)}{g(x)} < \beta.
        $

    Definindo $h_1, h_2 : I \to \R$ por
        \[
            h_1(x) := \alpha g(x) - f(x) \quad \text{e} \quad h_2(x) := \beta g(x) - f(x),
        \]
    temos então que $h_1'(x) < 0$ e $h_2'(x)>0$ para todo $x \in I$, donde concluímos que $h_1$ é estritamente decrescente em $I$ e $h_2$ é estritamente crescente em $I$. Sendo $\ds \lim_{x \to a^{+}} h_1(x) = \lim_{x \to a^{+}} h_2(x) = 0$, pelo item (a) só pode ser $h_1 (x) < 0$ e $h_2(x) > 0$ para todo $x \in I$. Aplicando o item (a) à função $g$, concluímos que $g(x) > 0$ para todo $x \in I$. Com isso, vem
        $ \ds
            \alpha < \dfrac{f(x)}{g(x)} < \beta.
        $
\end{proof}

    


E ainda, diremos que $V$ é um espaço vetorial se, e somente se, a tripla $(V, +, \cdot)$, bem definida, for um espaço vetorial.  Diremos que a tripla $(V, +, \cdot)$ é um \textit{espaço vetorial} sobre $\R$ se no conjunto $V \neq \emptyset$ estiverem definidas duas operações, $+:V \times V \to V$ e $\cdot: \R \times V \to V$, denominadas respectivamente de \textit{adição} e \textit{multiplicação por escalar}, para as quais valem. Diremos que um conjunto $V$ é um \textit{espaço vetorial} sobre $\R$ se em $V$ existir pelo menos um elemento, $0_V \in V$, e estiverem definidas duas operações, $+ : V \times V \to V$ e $\cdot : \R \times V \to V$, para as quais valem





    Usaremos indução no comprimento de \( \mathbf{u}_1 \ldots \mathbf{u}_n \). Escreva \( \mathbf{u}_1 \) como \( \mathbf{v} \mathbf{v}_1 \ldots \mathbf{v}_k \), onde \( \mathbf{v} \) é um símbolo de índice \( k \) e \( \mathbf{v}_1, \ldots, \mathbf{v}_k \) são designadores. Como \( \mathbf{u}_1' \) começa com \( \mathbf{v} \), ele tem a forma \( \mathbf{v} \mathbf{v}_1' \ldots \mathbf{v}_k' \), onde \( \mathbf{v}_1', \ldots, \mathbf{v}_k' \) são designadores. Agora \( \mathbf{u}_1 \) é compatível com \( \mathbf{u}_1' \); logo, \( \mathbf{v}_1 \ldots \mathbf{v}_k \) é compatível com \( \mathbf{v}_1' \ldots \mathbf{v}_k' \). Pela hipótese de indução, \( \mathbf{v}_i = \mathbf{v}_i' \) para \( i = 1, \ldots, k \); portanto, \( \mathbf{u}_1 = \mathbf{u}_1' \). Disso segue que \( \mathbf{u}_2 \ldots \mathbf{u}_n \) é compatível com \( \mathbf{u}_2' \ldots \mathbf{u}_n' \); assim, pela hipótese de indução, \( \mathbf{u}_i = \mathbf{u}_i' \) para \( i = 2, \ldots, n \).

    

Uma função $T : V \to W$ é uma transformação linear se, e somente se $T(\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2) = \lambda_1 T(v_1) + \lambda_2 T(v_2)$ para quaisquer $v_1, v_2 \in V$ e $\lambda_1, \lambda_2 \in \R$.

\begin{obs}
    O Teorema $\eqref{teo:bases2}$ garante que o conceito de dimensão está bem definido. Com esse conceito, o Teorema \eqref{teo:bases} pode ser escrito assim: se $V$ é um espaço vetorial de dimensão $n$, então qualquer subconjunto de $V$ com mais de $n$ elementos é L.D..
\end{obs}


\begin{defi}
    Sejam $f : X \subseteq \R \to \R^n$ e $g : Y \subseteq \R \to \R^n$ funções vetoriais de variável real.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item $f$ e $g$ são \textit{equivalentes} se $f(X) = g(Y)$.
            \item Suponha que $f$ e $g$ são equivalentes. Uma \textit{mudança de parâmetro} entre $f$ e $g$ é uma função $u : Y \to X$ bijetora, derivável, com $u'(t) \neq 0$, tal que $g(t) = f(u(t))$.
        \end{enumerate}
\end{defi}


a função $\varphi : \{ h \in \R_{\neq 0} : a+h \in A \setminus \{ a\} \} \to \R$ definida por $\varphi(h) := g(a+h)$ é tal que $\ds \lim_{h \to 0} \varphi(h) = L$, onde $g : A \setminus \{a\} \to \R$ é a função definida por $g(x) := \dfrac{f(x) - f(a)}{x-a}$.

Um resultado lá em topologia da reta garante que podemos considerar a questão da existência desses limites, já que $a$ e $0$ são pontos de acumulação dos domínios das respectivas funções.

\begin{defi}
    Diremos que o par $(X, *)$ é um \textit{monoide} se no conjunto $X \neq \emptyset$ estiver definida uma operação $*:X \times X \to X$ para a qual vale, para quaisquer $a, b, c \in X$,
        \begin{itemize}
            \item A1: a associatividade de $*$, isto é, $a + (b + c) = (a + b) + c$;
            \item A3: a existência de um \textit{elemento neutro} da operação $*$, tal que $a + 0 = a$;
        \end{itemize}
\end{defi}

$\mathcal{B}$ gera $V$ e se os vetores de $\mathcal{B}$ forem linearmente independentes.

\begin{proof}
    Façamos a prova por indução em $|S|$. Se $|S| = 0$, nada há de ser provado. Suponha que o resultado vale para qualquer $S \subsetneq V$ L.I. com $|S| = m \geq 1$. Agora, sejam $S := \{ u_1, \ldots, u_m, u_{m+1}\}$ e $\tilde{S} := S \setminus \{u_{m+1} \}$. Pela hipótese de indução, $|\tilde{S}| = m \leq |T|$ e existe $\tilde{T} \subseteq T$ tal que $|\tilde{T}| = |T| - |\tilde{S}|$ e $[\tilde{T} \cup \tilde{S}] = V$.

    Sejam $S = \{u_1, \ldots, u_m \}$ e $T = \{v_1, \ldots, v_n\}$. Faremos indução em $|S| = m$.

    Sendo $m = 0$, blablabla.

    Agora, suponha que o resultado vale para qualquer
\end{proof}


\begin{teo} \label{teo:bases}
    Sejam $V$ um espaço vetorial finitamente gerado, $\mathcal{B}$ uma base de $V$ e $W \subseteq V$ finito. Se $W$ é $L.I.$, então $|W| \leq |\mathcal{B}|$. 
    
    Seja $\mathcal{B} := \{v_1, v_2, \ldots, v_n\}$ uma base de um espaço vetorial finitamente gerado $V$. Se $W := \{w_1, w_2, \ldots, w_m \} \subset V$ é L.I., então $m \leq n$.
\end{teo}

\begin{proof}
    Provaremos a contrapositiva: se $m>n$, então $W$ é L.D.. Para isso, provaremos que a equação $\beta_1 w_1 + \beta_2 w_2 + \cdots + \beta_m w_m = 0_V$ possui uma solução em que $\beta_1, \beta_2, \ldots, \beta_m \in \R$ não são todos nulos. Se $\mathcal{B}$ é uma base de $V$, então existem e são únicos os escalares $\alpha_{ij}$, com cada $i \in [n]$ e $j \in [m]$, tais que
        $
            w_j = \alpha_{1j} v_1 + \alpha_{2j} v_2 + \cdots + \alpha_{nj} v_n
        $
    para todo $w_j \in W$. Agora, substituindo cada $w_j$ na equação $\beta_1 w_1 + \beta_2 w_2 + \cdots + \beta_m w_m = 0_V$, vem
        \[
            \beta_1 \left( \sum_{i=1}^{n} \alpha_{i1} v_i  \right) + \beta_2 \left( \sum_{i=1}^{n} \alpha_{i2} v_i  \right) + \cdots + \beta_m \left( \sum_{i=1}^{n} \alpha_{im} v_i  \right) = 0_V,
        \]
    donde, colocando cada $v_i$ em evidência, temos
        \[
            v_1 \left( \sum_{j=1}^{m} \alpha_{1j}  \beta_j \right)  + v_2 \left( \sum_{j=1}^{m} \alpha_{2j}  \beta_j \right) + \cdots + v_n \left( \sum_{j=1}^{m} \alpha_{nj}  \beta_j \right) = 0.
        \]
    Como os vetores $v_1, v_2, \ldots, v_n$ são L.I. (pois formam uma base de $V$), devemos ter $\alpha_{i1} \beta_{1} + \alpha_{i2} \beta_2 + \cdots +  \alpha_{im} \beta_{m} = 0$ para cada $i \in [n]$. Isso nos dá um sistema linear
        \[ 
            \left\{
                \begin{matrix}
                    \alpha_{11} \beta_1 + \alpha_{12} \beta_2 + \cdots + \alpha_{1m} \beta_m = 0 \\
                    \alpha_{21} \beta_1 + \alpha_{22} \beta_2 + \cdots + \alpha_{2m} \beta_m = 0 \\
                    \vdots \\
                    \alpha_{n1} \beta_1 + \alpha_{n2} \beta_2 + \cdots + \alpha_{nm} \beta_m = 0 
                \end{matrix}
            \right.
        \]
    homogêneo de $n$ equações e $m$ incógnitas. Como $m>n$, o número de incógnitas é maior que o número de equações; daí, pelo Teorema \eqref{teo:sislinhom}, esse sistema possui uma solução não trivial, isto é, uma solução em que $\beta_1, \beta_2, \ldots, \beta_m$ não são todos nulos. Com isso, $W$ é L.D..
\end{proof}


\begin{lem}[da troca de Steinitz] \label{teo:steinitz}
    Sejam $V$ um espaço vetorial e $S,T \subseteq V$ finitos. Se $S$ é L.I. e $[T] = V$, então
        \begin{enumerate}
            \item $|S| \leq |T|$;
            \item existe $\bar{T} \subseteq T$ tal que $|\bar{T}| = |T| - |S|$ e $[\bar{T} \cup S ] = V$.
        \end{enumerate}
\end{lem}



    Pelo lema \eqref{alr.lem:fundamental},
        \begin{itemize}
            \item como $\mathcal{B}_1$ é L.I. e $[\mathcal{B}_1] = V$, só pode ser $|\mathcal{B}_1| \leq |\mathcal{B}_2|$ pois $\mathcal{B}_1$ é L.I.. De fato, se fosse $|\mathcal{B}_1| > |\mathcal{B}_2|$, pelo lema $\mathcal{B}_1$ seria L.D., o que contradiz a hipótese. Analogamente,
            \item como $\mathcal{B}_2$ é L.I. e $[\mathcal{B}_1] = V$, temos que $|\mathcal{B}_2| \leq |\mathcal{B}_1|$.
        \end{itemize}
    Sendo $|\mathcal{B}_1| \leq |\mathcal{B}_2|$ e $|\mathcal{B}_2| \leq |\mathcal{B}_1|$, segue que $|\mathcal{B}_1| = |\mathcal{B}_2|$, conforme afirmado.
\begin{comment}
    Sejam $\mathcal{B}_1 = \{v_1, v_2, \ldots, v_n \}$ e $\mathcal{B}_2 = \{w_1, w_m, \ldots, w_m\}$ duas bases de $V$. Provemos que $m=n$. De fato,
        \begin{itemize}
            \item como $\mathcal{B}_1$ é uma base de $V$ e $\mathcal{B}_2$ é L.I., então pelo Teorema \eqref{teo:bases} temos que $m \leq n$;
            \item como $\mathcal{B}_2$ é uma base de $V$ e $\mathcal{B}_1$ é L.I., então pelo Teorema \eqref{teo:bases} temos que $n \leq m$.
        \end{itemize}
    Como $m \leq n$ e $n \leq m$, temos $m=n$.
\end{comment}

Seja $\alpha : [a,b] \to \R^n$ um caminho.
        \begin{enumerate}
            \item Para uma partição
                $
                    P : a = t_0 < \cdots < t_k = b
                $
            de $[a,b]$, defina
                \[
                    L_{a}^{b}(\alpha, P) := \sum_{i=1}^{k} \| \alpha(t_i) - \alpha(t_{i-1}) \|.
                \]
            \item 
        \end{enumerate}

\label{eq:int} \tag{$\lozenge$}

$\exists x(\forall y  (y \notin x) \land \forall z( \forall y ( y \notin z ) \rightarrow z=x ))$


A \textit{derivada de $f$ com respeito a $y$} é definida como
        \[
            f_{y}'(a) := \lim_{h \to 0} \dfrac{f(a+hy)-f(a)}{h},
        \]
    desde que o limite exista.
Ao conjunto $\{ \{ a \}, \{a,b \} \}$ (que existe pelo axioma do par) chamamos de \textit{par ordenado} de $a$ e $b$ e denotamos por $(a,b)$, isto é, $(a,b) := \{ \{ a \}, \{a,b \} \}$.


\begin{proof}
    Como $\{a \} \in (a,b) = (c,d)$, temos $\{a \} \in \{ \{ c \}, \{c,d \} \} $, isto é, $\{ a\} = \{ c \}$ ou $\{a \} = \{c,d  \}$. Analogamente, $\{ a,b \} = \{ c\}$ ou $\{ a,b \} = \{ c,d \}$.
        \begin{itemize}
            \item Se $\{a \} = \{c \}$ e $\{a,b \} = \{c,d \}$, então, pelos axiomas da extensão e do par, $a=c$, donde $b=d$.
            \item Se $\{ a \} = \{c,d\}$, então $\{ a,b \} = \{ c \}$. Pelos axiomas da extensão e do par, $a=c$ e $b=c$. 
        \end{itemize}
    Com isso, vemos que $(a,b) = (c,d)$.
\end{proof}

Sejam $\leq_1$ e $\leq_2$ duas ordens parciais em $X_1$ e $X_2$, respectivamente. Diremos que $\leq_1$ e $\leq_2$ são \textit{isomorfas}, ou que os conjuntos ordenados $(X_1, \leq_1)$ e $(X_2, \leq_2)$ são ordem-\textit{isomorfos}, se existir uma função bijetora $f:X_1 \to X_2$ tal que $\forall x \forall y (x,y \in X_1 \rightarrow (x \leq_1 y \leftrightarrow f(x) \leq_2 f(y)))$. Nesse caso, dizemos que a função $f$ é um \textit{isomorfismo de ordens parciais}.

\begin{defi}
    Seja $f : [a,b] \to \R$ uma função limitada, $P$ uma partição de $[a,b]$ e $\xi$ uma marcação de $P$. Diremos que a soma de Riemann $\mathscr{S} (P_{\xi},f)$ tem limite $L \in \R$ quando $|P| \to 0$, indicando isso por
        \[
            \lim_{|P| \to 0} \mathscr{S} (P_{\xi},f) = L,
        \]
    se para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existir $\delta = \delta(\epsilon) \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            |P| < \delta \Rightarrow  |\mathscr{S} (P_{\xi},f) - L| < \epsilon
        \]
    para toda partição $P$ de $[a,b]$ e toda marcação $\xi$ de $P$.
\end{defi}



\begin{defi}
     Seja $f : [a,b] \to \R$ uma função limitada. Diremos que a soma de Riemann $\mathscr{S} (P_{\xi},f)$ relativa à partição $P$ de $[a,b]$ com a marcação $\xi$ tem limite $L \in \R$ quando $|P| \to 0$, indicando isso por
        \[
            \lim_{|P| \to 0} \mathscr{S} (P_{\xi},f) = L,
        \]
    se para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existir $\delta = \delta(\epsilon) \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            |P| < \delta \Rightarrow |\mathscr{S} (P_{\xi},f) - L| < \epsilon
        \]
    para toda partição $P$ de $[a,b]$ e toda marcação $\xi$ de $P$.
\end{defi}


\begin{teo}
    Seja $I \subset \R$ um intervalo fechado e $f: I \to \R$ uma função contínua. Uma função $F : I \to \R$ é uma primitiva de $f$ se, e somente se, existe $a \in I$ tal que
        \[
            F(x) = F(a) + \int_{a}^{x} f(t) \, dt
        \]
    para todo $x \in I$.
\end{teo}

\begin{proof}
    ($\Leftarrow$) Como $f$ é contínua em $I$, para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existe $\delta \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            |t - x| < \delta \Rightarrow |f(t) - f(x)| < \epsilon
        \]
    para quaisquer $x,t \in I$. 
    
    
    
    Sendo $h \in \R_{\neq 0}$ tal que $|h|<\delta$ e $x+h \in I$, 
    
    temos
        \[
            \left |\dfrac{F(x+h) - F(x)}{h} - f(x) \right| = \int_{x}^{x+h} [f(t) - f(x)] \, dx
        \]
    
    
    
    Queremos provar que
        \[
            \lim_{h \to 0} \left[ \dfrac{F(x+h) - F(x)}{h} - f(x) \right] = 0
        \]
    para todo $x \in I$ Para isso, precisamos provar que para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existe $\delta \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            0 < |h| < \delta \Rightarrow \left| \dfrac{F(x+h) - F(x)}{h} - f(x) \right| < \epsilon
        \]
    para todo $x \in I$ interior.

    Como $f$ é contínua em $I$, para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existe $\delta \in \R_{>0}$ tal que
        \[
            |t - x| < \delta \Rightarrow |f(t) - f(x)| < \epsilon
        \]
    para todo $t \in I$.


    ($\Rightarrow$) Como $F : I \to \R$ é uma primitiva de $f : I \to \R$, temos que $F$ é derivável em todo $x \in I$ interior, de modo que $F$ é também contínua em todo $x \in I$ interior. Agora, fixando $a \in I$ e definindo uma função $G : I \to \R$ por
        \[
            G(x) := \int_{a}^{x} f(t) \, dt,
        \]
    pela volta ($\Leftarrow$) temos que $G$ é derivável em todo $x \in I$ interior, de modo que $G$ é também contínua em todo $x \in I$ interior. E ainda, $G'(x) = f(x)$ para todo $x \in I$ interior. Com isso, as funções $F,G : I \to \R$ são funções contínuas em $I$ e $F'(x) = G'(x) = f(x)$ para todo $x \in I$ interior. Assim, pelo teorema \eqref{teo:TFC0}, existe uma constante $C \in \R$ tal que $F(x) = G(x) + C$ para todo $x \in I$. Dai, tomando $x=a$, vemos que $C = F(a)$, de modo que
        \[
            F(x) = F(a) + \int_{a}^{x} f(t) \, dt
        \]
    para todo $x \in I$ interior.
\end{proof}

\begin{defi}
    Uma variável aleatória $X : \Omega \to \R$ é \textit{degenerada} se existe $c \in \R$ tal que $\Pb(X=c) = 1$. X^{-1}(I) := \{ \omega \in \Omega : X(\omega) \in I\}
\end{defi}

\begin{enumerate}[label=\roman*.]
            \item $\forall x_1 \forall x_2 (x1, x_2 \in \R \land x_1 \leq x_2 \Rightarrow F(x_1) \leq F(x_2)$
            \item $\forall a (a \in \R \Rightarrow \lim_{x \to a^+} F(x) = F(a))$ é contínua à direita.
            \item $\ds \lim_{x \to - \infty} F(x) = 0$ e $\ds \lim_{x \to + \infty} F(x) = 1$.
        \end{enumerate}

\begin{defi}
    Seja $X : \Omega \to \R$ uma variável aleatória.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Dizemos que $X$ é \textit{discreta} se existe $A \subsetneq \R$ enumerável tal que $\Pb(X \in A) = 1$.
            \item Dizemos que $X$ é \textit{aboslutamente contínua} se existe uma \textit{função densidade} $f: \R \to \R_+$ tal que
                \[
                    \Pb(X \in [a,b]) = \int_{a}^{b} f(x) \, dx
                \]
            para quaisquer $a,b \in \R$ com $a \leq b$.
        \end{enumerate}
\end{defi}

O axioma do vazio nos diz que existe um conjunto $x$ que cumpre $\forall y (y \notin x)$; assim, falta provar a unicidade de $x$, isto é, provar que esse $x$ cumpre $\forall z (\forall y (y \notin z) \rightarrow (z=x))$. Mais ainda, pelo axioma da extensão, precisamos provar que
        \[
            \forall z (\forall y (y \notin z) \rightarrow \forall w ((w \in z) \leftrightarrow (w \in x) ) ). \tag{$\lozenge$}
        \]
    A fórmula $\lozenge$ só será falsa se $\forall y (y \notin z) \rightarrow \forall w ((w \in z) \leftrightarrow (w \in x) )$ for falsa, que por sua vez só será falsa se $\forall w ((w \in z) \leftrightarrow (w \in x)$ for falsa, que por sua vez só será falsa se $(w \in z) \leftrightarrow (w \in x)$ for falsa. No entanto, essa última fórmula é tautologicamente verdadeira, uma vez que $w \in x$ e $w \in z$ são sempre falsas. De fato, $w \in x$ é sempre falsa já que $\forall y (y \notin x)$ pelo axioma do vazio e $w \in z$ é sempre falsa já que $\forall y (y \notin z)$ por hipótese. Logo, a fórmula ($\lozenge$) é sempre verdadeira. \itemproof


    
    Se $y$ cumprisse $\forall x (x \in y)$, então, pelo axioma da separação com $y$ e a fórmula $x \notin x$, existe $z$ que cumpre $\forall x ( (x \in z) \leftrightarrow (x \in y) \land (x \notin x))$; como a fórmula $x \in y$ é verdadeira, temos $\forall x ((x \in z) \leftrightarrow (x \notin x) )$, donde, particularmente para $z$, vale $(z \in z) \leftrightarrow (z \notin z)$, o que é falso! Logo, não existe $y$ que cumpre $\forall x (x \in y)$, donde $\forall x \exists y (y \notin x)$.

        % se $z \in y$, então trivialmente $\forall w ((w \in x) \rightarrow (z \in w))$; agora, se $z$ satisfaz $\forall w ((w \in x) \rightarrow (z \in w))$, então, para $w = v$, temos $v \in x \rightarrow z \in v$. Como vale $v \in x$, vale também $z \in v$; daí, valendo $z \in v$ e $\forall w ((w \in x) \rightarrow (z \in w))$, temos que $z \in y$, como queríamos.



        \begin{align*}
            f \text{ injetora} &\leftrightarrow f^{-1} \text{ função} \\
            & \leftrightarrow f^{-1} \text{ função injetora} \\
            & \leftrightarrow f^{-1} \circ f = Id_{\mathrm{Dom}(f)} \\
            & \leftrightarrow f \circ f^{-1} = Id_{\mathrm{Im}(f)} \\
            & \leftrightarrow \text{existe uma função } g \text{ tal que } g \circ f = Id_{\mathrm{Dom}(f)}.
        \end{align*}

\begin{defi}
    \leavevmode
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Uma \textit{relação de ordem} em um conjunto $S \neq \emptyset$ é um subconjunto $< \, \subseteq S \times S$ tal que
                \begin{enumerate}[label=\roman*.]
                    \item para quaisquer $x,y \in S$, com $x \neq y$, ou $(x,y) \in \, <$, ou $(y,x) \in \, <$;
                    \item para quaisquer $x,y,z \in S$, se $(x,y) \in \, <$ e $(y,z) \in \, <$, então $(y,z) \in \, <$.
                \end{enumerate}
            \item Um conjunto $S \neq \emptyset$ é \textit{ordenado} se existe uma relação $< \, \subseteq S \times S$ que é de ordem.
        \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{defi}
    Seja $S$ um conjunto ordenado.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Um subconjunto $X \subseteq S$ é \textit{limitado superiormente} se existe $M \in S$ tal que $x \leq M$ para todo $x \in X$. Nesse caso, $M$ é uma \textit{cota superior} de $X$.
            \item Um subconjunto $X \subseteq S$ é \textit{limitado inferiormente} se existe $m \in S$ tal que $x \geq m$ para todo $x \in X$. Nesse caso, $m$ é uma \textit{cota inferior} de $X$.
        \end{enumerate}         
\end{defi}

\begin{defi}
    Seja $S$ um conjunto ordenado.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Seja $X \subseteq S$ limitado superiormente. Uma cota superior $\alpha \in S$ de $X$ é o \textit{supremo} de $X$ se todo $\beta \in S$ com $\beta < \alpha$ não é uma cota superior de $X$. Isso é denotado por $\alpha = \sup{X}$.
            \item Seja $X \subseteq S$ limitado inferiormente. Uma cota inferior $\alpha \in S$ de $X$ é o \textit{ínfimo} de $X$ se todo $\beta \in S$, com $\beta > \alpha$, não é uma cota inferior de $X$. Isso é denotado por $\alpha = \inf{X}$.
        \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{defi}        
    Diremos que um corpo $\F$ é \textit{ordenado} se existir um subconjunto $\F_+ \subsetneq \F$ dos elementos \textit{positivos} de $\F$ para o qual
        \begin{itemize}
            \item O1: se $x,y \in \F_+$, então $x+y, \in \F_+$ e $x \cdot y \in \F_+$;
            \item O2: se $x \in \F$, então ou $x=0$, ou $x \in \F_+$, ou $-x \in \F_+$. %uma, e exatamente uma, das afirmações $x \in \F_+$, $x=0$ e $-x \in \F_+$, é verdadeira.
        \end{itemize}
    O conjunto dos elementos \textit{negativos} de $\F$ é definido então como $\F_- := \{ x \in \F : -x \in \F_+ \}$.
    %$\F_+$, quando existe, é chamado de conjunto dos elementos \textit{positivos} de $\F$. 
\end{defi}

\begin{ex}
    Se $\F$ é um corpo ordenado, então $\F = \F_+ \cup \{ 0 \} \cup \F_-$ e $1 \in \F_+$.
\end{ex}

\begin{prop}
    Seja $f$ uma função. As seguintes afirmações são equivalentes.
        \begin{enumerate}
            \item 
            \item $f$ é injetora.
            \item $f^{-1}$ é uma função.
            \item $f^{-1}$ é uma função injetora.
            \item $f^{-1} \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$.
            \item $f \circ f^{-1} = Id_{\Im{(f)}}$.
            \item existe uma função $g$ tal que $g \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$.
        \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
    Seja $f$ uma função.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Se $f^{-1}$ é uma função, então $f^{-1}$ é injetora.
            \item $f^{-1}$ é uma função se, e somente se,
                \begin{enumerate}
                    \item $f$ é injetora;
                    \item existe uma função $g$ tal que $g \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$;
                    \item $f^{-1} \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$;
                    \item $f \circ f^{-1} = Id_{\Im{(f)}}$.
                \end{enumerate}
            $f$ é injetora.
            \item $f^{-1}$ é uma função se, e somente se, existe uma função $g$ tal que $g \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$.
            \item $f^{-1}$ é uma função se, e somente se, $f^{-1} \circ f = Id_{\Dom{(f)}}$.
            \item $f^{-1}$ é uma função se, e somente se, $f \circ f^{-1} = Id_{\Im{(f)}}$.
        \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{defi}
    Seja $f : A \to B$ uma função.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item $f$ é \textit{injetora} se 
                \[
                    \forall x \forall y (x,y \in A \rightarrow (x \neq y \rightarrow f(x) \neq f(y))).
                \]
            \item $f$ é \textit{sobrejetora} em relação a $B$ se $\Im{(f)} = B$.
            \item $f$ é \textit{bijetora} em relação a $B$ se $f$ é injetora e sobrejetora em relação a $B$.
            %\item $f$ é a \textit{função identidade} em $A$ -- e denotada, neste caso, por $Id_A$ -- se $f(x) = x$ para todo $x \in A$.
        \end{enumerate}
\end{defi}

\item O conjunto de todas as funções de $A$ em $B$ é denotado por $B^A$, isto é,
                \[
                    B^A := \{ f \in \mathcal{P}{(A \times B)} : \operatorname{Fun}{(f,A,B)}\}.
                \]

\begin{defi}
    Sejam $(\F, +, \cdot, \leq)$ um corpo ordenado e $S \in \mathcal{P}(\F)_{\neq \emptyset}$.
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item Dizemos que $x \in S$ é uma
                \begin{enumerate}[label=\roman*.]
                    \item \textit{cota superior} de $S$ se $y \leq x$ para todo $y \in X$;
                    \item \textit{limitado inferiormente}, ou \textit{minorado}, se existir $a \in \F$ tal que $x \geq a$ para todo $x \in A$. Diremos que $a$ é uma \textit{cota inferior}, ou um \textit{minorante}, de $A$.
                \end{enumerate}
            \item Se $A$ é 
                \begin{enumerate}[label=\roman*.]
                    \item majorado, a menor das cotas superiores de $A$, quando existe, é chamada de \textit{supremo} de $A$ e é denotada por $\sup{A}$.
                    \item minorado, a maior das cotas inferiores de $A$, quando existe, chama-se \textit{ínfimo} de $A$ e é denotada por $\inf{A}$.
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{defi}

\item $\N$ não é limitado superiormente.
\item (Propriedade arquimediana de $\R$) Para quaisquer $a \in \R_{>0}$ e $b \in \R$ existe $n \in \N$ tal que $na > b$.
\item Para todo $\epsilon \in \R_{>0}$ existe $n \in \N$ tal que $\dfrac{1}{n} < \epsilon$.
\item Se $a,x,y \in \R$ cumprem $a \leq x \leq a + \dfrac{y}{n}$ para todo $n \in \N$, então $x=a$.

\item Suponha que $\N$ seja limitado superiormente. Como $\N \subsetneq \R$, existe $a := \sup{\N}$. Como $a-1$ não é cota superior de $\N$, existe $n \in \N$ tal que $a-1 < n$, donde $a < n+1 \in \N$, absurdo! Em particular, concluímos que para todo $x \in \R$ existe $n \in \N$ tal que $n > x$. \itemproof
\item Pelo item anterior, para o número $\frac{b}{a}$ existe $n \in \N$ tal que $n > \frac{b}{a}$, e sendo $a>0$, temos $na>b$. \itemproof
\item Basta colocar $b=1$ e $a= \epsilon$ no item anterior: existe $n \in \N$ tal que $n \cdot \epsilon > 1$, donde $\frac{1}{n} < \epsilon$. \itemproof
\item Se fosse $x > a$, então a propriedade arquimediana nos diz que existe $n \in \N$ tal que $n \cdot (x-a) > y$, donde $x > a + \frac{y}{n}$, o que contraria a hipótese. Logo, só pode ser $x=a$. \itemproof

Definindo $A := \{ n \in \N : n-1=0 \lor n-1 \in \N \}$, temos $A \subseteq \N$. Temos $1 \in A$ pois vale $1 - 1 = 0 \lor 1 - 1 \in \N$. Agora, se $n \in A$, então $(n+1)-1 = n \in A$, de modo que $n+1 \in A$. Com isso, $A$ é indutivo, de modo que $\N \subseteq A$, donde $A = \N$. 

Agora, supondo que $n,m \in \N$ e $m<n$ implicam $n-m \in \N$, provemos que $n,m \in \N$ e $m+1<n$ implicam $n-(m+1) \in \N$. De fato, $m+1 < n \Rightarrow m < n-1$; pelo item anterior, $n-1 \in \N$, donde, pela hipótese de indução, $(n-1) - m \in \N$, isto é, $n - (m+1) \in \N$. Isso nos mostra que $m \in A \Rightarrow m+1 \in A$, isto é, que $A$ é indutivo; daí, $\N \subseteq A$, donde $A = \N$. \itemproof

\begin{proof}
    \leavevmode
        \begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left]
            \item[\textbf{(a)} $\Rightarrow$ \textbf{(b)}:] \itemproof
            \item[\textbf{(b)} $\Rightarrow$ \textbf{(c)}:] \itemproof
            \item[\textbf{(c)} $\Rightarrow$ \textbf{(d)}:] \itemproof
            \item[\textbf{(d)} $\Rightarrow$ \textbf{(a)}:] \itemproof  
        \end{enumerate}
\end{proof}

física cringe 01/10/2026

\begin{defi}
    Uma tripla $(N, s, a)$ é um \textit{sistema de Peano} se $N$ é um conjunto, $s: N \to N$ é uma função injetiva, $a \in N \setminus s(N)$, e para qualquer $A \in \mathcal{P}(N)$, se $a \in A$ e $\forall x (x \in A \Rightarrow s(x) \in A)$, então $A = N$.
\end{defi}

\begin{teo}
    Seja $(\F,+,\cdot,\leq)$ um corpo ordenado. A tripla $(\N_{\F}, s : n \mapsto n + 1_{\F}, 1_{\F})$ é um sistema de Peano.
\end{teo}

\begin{proof}
    Como $\N_{\F}$ é um conjunto indutivo, temos $\forall n (n \in \N_{\F} \Rightarrow n+1 \in \N_{\F})$, de modo que $s(n) := n+1$ define uma função de $\N_{\F}$ em $\N_{\F}$, que é injetiva pela lei do corte de $\F$. Temos $1_{\F} \in \N_{\F}$ por definição e, se $n \in \N_{\F}$ é tal que $n+1_{\F} = 1_{\F}$, então $n=0_{\F}$, isto é, $n \notin \N_{\F}$, uma contradição. Logo $1 \in \N_{\F} \setminus s(\N_{\F})$. Por fim, em $\N_{\F}$ vale o princípio de indução, ver \eqref{teo.reais:indução}. Logo $(\N_{\F}, s : n \mapsto n + 1_{\F}, 1_{\F})$ é um sistema de Peano. 
    %É absolutamente evidente que $s$ está bem definida e é injetiva.
\end{proof}

$(n,x) \in \varphi \setminus \{(1,b)\}$, então $(n,x) \in \varphi$, de modo que $(n+1,f(x)) \in \varphi$. Provemos a unicidade de $f(x)$. $\varphi \subseteq \varphi \setminus \{(1,b)\}$,

\begin{comment}
\subsection*{Algumas equivalências}

O objetivo desta subseção é provar que, em $\N$, indução, indução forte e boa ordenação são equivalentes.
\end{comment}

Se $(x,y) \in f$ e $(z,y) \in f$, então $(y,x) \in f^{-1}$ e $(y,z) \in f^{-1}$. Como $(x,x) \in f^{-1} \circ f$, existe $w \in \Im{(f)} \cap \Dom{(f^{-1})}$ tal que $(x,w) \in f$ e $(w,x) \in f^{-1}$. Como $f$ é uma função, vem $w=y$, de modo que $(y,x) \in f^{-1}$. Analogamente temos $(y,z) \in f^{-1}$, e como $f$ é uma função vem $x=z$, de modo que $f$ é injetora.

\footnote{Uma hipótese adicional necessária para este enunciado é a de que $\Dom{(f)} \neq \emptyset$. Colocamos essa hipótese aqui, numa nota de rodapé, para não deixar o enunciado feio e, principalmente, para não chatear o leitor.}

%%se $f$ é invertível à esquerda e à direita. A função $g: B \to A$ tal que $g \circ f = \id_A$ e $f \circ g = \id_B$ é chamada de \textit{função inversa} de $f$.

$f$ é invertível se, e somente se, é invertível à esquerda e à direita. Pelo teorema \eqref{teo.fund:invesquerda}, $f$ é invertível à esquerda se, e somente se, $f$ é injetiva. Pelo teorema \eqref{teo.fund:invdireita}, $f$ é invertível à direita se, e somente se, $f$ é sobrejetiva. Com isso, $f$ é invertível se, e somente, $f$ é bijetiva. \itemproof  

\begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item A função inversa de uma função invertível é única.\footnote{Note que é esta proposição que nos permite dizer ``a função inversa'' em vez de ``uma função inversa''. }
            \item Uma função é invertível se, e somente se, é invertível à esquerda e à direita.
        \end{enumerate}

\begin{enumerate}[leftmargin=*, align=left, label=\textbf{(\alph*)}]
            \item 
            \item A ida ($\Rightarrow$) decorre imediatamente das definições. Provemos então a volta ($\Leftarrow$). Se $g_1$ e $g_2 : B \to A$ são as funções inversas à esquerda e à direita de $f$, respectivamente, então $g_1 \circ f = \id_A$ e $f \circ g_2 = \id_B$.
        \end{enumerate}

\begin{enumerate}[label=\roman*.]
            \item Se $(y,z) \in f \circ f^{-1}$, então existe $x \in \Dom{(f)} \cap \Im{(f^{-1})}$ tal que $(y,x) \in f^{-1}$ e $(x,z) \in f$. Daí, $(x,y) \in f$, e como $f$ é uma função, vem $y=z$. Logo $f \circ f^{-1} \subseteq \id_{\Im{(f)}}$.
            \item Agora, se $(y,y) \in \id_{\Im{(f)}}$, então existe $x \in \Dom{(f)}$ tal que $(x,y) \in f$. Logo $(y,x) \in f^{-1}$, de modo que $(y, y) \in f \circ f^{-1}$, isto é, $f \circ f^{-1} \supseteq \id_{\Im{(f)}}$.
        \end{enumerate}
    Com isso, vem $f \circ f^{-1} = \id_{\Im{(f)}}$, como queríamos. \itemproof

Convém introduzir um símoblo predicado.

\begin{obs}
    Um símbolo de predicado para ``$f$ é função'', onde $f$ ocorre livre, é
        \[
            \operatorname{Fun}(f) \overset{\text{def}}{\leftrightarrow} \operatorname{Rel}(f) \land \forall a \forall b \forall c ((a,b) \in f \land (a,c) \in f \rightarrow b=c).
        \]
    Um símbolo de predicado para ``$f$ é função de $A$ em $B$'', onde $f$, $A$ e $B$ ocorrem livre, é
        \[
            \operatorname{Fun}(f,A,B) \overset{\text{def}}{\leftrightarrow} \operatorname{Fun}(f) \land \Dom{(f)} = A \land \Im{(f)} \subseteq B,
        \]
    ou ainda, de maneira mais explícita,
        \[
            \operatorname{Fun}{(f,A,B)} \overset{\text{def}}{\leftrightarrow} \operatorname{Fun}(f) \land \forall x(x \in A \leftrightarrow \exists y((x,y) \in f)) \land \forall x \forall y((x,y) \in f \rightarrow y \in B).
        \]
\end{obs}

\[
    \operatorname{Fun}{(f,A,B)} \overset{\text{def}}{\leftrightarrow} \forall x \left(x \in f \rightarrow \exists a \exists b \left(x = (a,b)\right)\right) \land \forall a \forall b \forall c ((a,b) \in f \land (a,c) \in f \rightarrow b=c) \land \forall x(x \in A \leftrightarrow \exists y((x,y) \in f)) \land \forall x \forall y((x,y) \in f \rightarrow y \in B).
\]

\[
    B^{A} := \{f \in \mathcal{P}{(A \times B)} : \forall a \forall b \forall c ((a,b) \in f \land (a,c) \in f \rightarrow b=c) \land \forall x(x \in A \rightarrow \exists y((x,y) \in f)) \}
\]

\begin{ax}[da Escolha]
    Para todo conjunto $x$ de conjuntos não vazios existe uma função $f : x \to \bigcup x$ tal que $f(y) \in y$ para todo $y \in x$.
        \[
            \forall x \left(\emptyset \notin x \rightarrow \exists f \left(\operatorname{Fun}\left(f, x, \bigcup x \right) \land \forall y (y \in x \rightarrow f(y) \in y) \right)\right).
        \]
        \[\forall x \exists f \left( \operatorname{Fun}\left(f, x \setminus \{\emptyset\}, \bigcup x \right) \land \forall y (y \in x \setminus \{\emptyset\} \rightarrow f(y) \in y) \right).\]
    Dizemos que $f$ é uma \textit{função escolha} em $x$.
%\forall y (y \in x \rightarrow \exists z (z \in y))
\end{ax}

\[
\forall x \exists f \left( f : x \setminus \{\emptyset\} \to \bigcup x \land \forall y (y \in x \setminus \{\emptyset\} \rightarrow f(y) \in y) \right).
\]

O \textit{produto cartesiano} de uma sequência $\left(X_i \right)_{i \in I}$ em $\mathcal{X}$ indexada em $I$ é definido como
        \[
           \prod_{i \in I} X_i := \left\{ f \in \mathcal{P}\left(I \times \bigcup_{i \in I} X_i\right) : \operatorname{Fun}\left(f, I, \bigcup_{i \in I} X_i \right) \land \forall i(i \in I \rightarrow f(i) \in X_i) \right\},
        \]
    isto é, $\prod_{i \in I} X_i$ é definido como o conjunto de todas as funções $f$ de domínio $I$ tais que $f(i) \in X_i$ para todo $i \in I$.

    Sendo $g$ a função identidade em $x$ e fazendo $I = x$ e $X_i = i$ para todo $i \in I$, temos que $g$ é a sequência $\left(X_i \right)_{i \in I}$. Como $I \neq \emptyset$ e $X_i \neq \emptyset$ para todo $i \in I$, temos, por hipótese, que $\prod_{i \in I} X_i \neq \emptyset$. Com isso, toda função $f \in \prod_{i \in I} X_i$ é tal que $f(i) \in X_i$ para todo $i \in I$, isto é, $f(y) \in y$ para todo $y \in x$, como exige o axioma da escolha.



    Sejam $\mathbf{A}$ uma fórmula, $p_1, \ldots, p_n$ as variáveis que ocorrem em $\mathbf{A}$ e $v$ uma valoração. Definindo


\begin{proof}
    Sejam $p_1, \ldots, p_n$ as variáveis proposicionais que ocorrem em $\mathbf{A}$ e $v$ uma valoração qualquer. Definindo $p'_i$ e $\mathbf{A}'$ como no lema \eqref{lem.fund:troca}, temos $\{p'_1, \ldots, p'_n \} \vdash \mathbf{A}'$, e como $\vDash \mathbf{A}$, temos $\mathbf{A}' \equiv \mathbf{A}$, de modo que $\{p'_1, \ldots, p'_n \} \vdash \mathbf{A}$. Agora, definindo
        \[
            v_1(p_i) :=
                \begin{cases}
                    v(p_i), & \text{se } i < n \\
                    \mathfrak{t}, & \text{se } i = n
                \end{cases}
            \quad \text{ e } \quad
            v_2(p_i) :=
                \begin{cases}
                    v(p_i), & \text{se } i < n \\
                    \mathfrak{f}, & \text{se } i = n
                \end{cases},
        \]
    cada $p'_i$, para $i<n$, fica bem definido. Como $v_2(p_n) = \mathfrak{f}$, vem $\{p'_1, \ldots, p'_{n-1}, (\neg p_n) \} \vdash \mathbf{A}$, de modo que, pelo teorema da dedução \eqref{teo.fund:deduçãoproposicional}, temos $\{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash ((\neg p_n) \rightarrow \mathbf{A})$. Analogamente, como $v_1(p_n) = \mathfrak{t}$, então $\{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash (p_n \rightarrow \mathbf{A})$. Assim:
        \[
            \begin{array}{rll}
                1. & \{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash ((\neg p_n) \rightarrow \mathbf{A}) & p. \\
                2. & \{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash (p_n \rightarrow \mathbf{A}) & p. \\
                3. & \{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash (p_n \rightarrow \mathbf{A}) \rightarrow (((\neg p_n) \rightarrow \mathbf{A}) \rightarrow \mathbf{A}) & \eqref{prop.fund:propriedadesvdash} \\
                4. & \{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash (((\neg p_n) \rightarrow \mathbf{A}) \rightarrow \mathbf{A}) & \text{MP}(2,3) \\
                5. & \{p'_1, \ldots, p'_{n-1}\} \vdash \mathbf{A} & \text{MP}(1,4)
            \end{array}
        \]
    Com isso, eliminamos $p_n$. Repetindo esse processo (um número finito de vezes), eliminamos $p_{n-1}, \ldots, p_1$, obtendo por fim $\vdash \mathbf{A}$.
    \itemproof
\end{proof}